<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="yes"?>
<museum>
<desc>IT Museum</desc>
	<computer>
		<item>
			<id>1</id>
			<name>Commodore CBM 4032</name>
			<date>1979</date>
			<comp><value>Commodore</value></comp>
			<os>Commodore Basic 4.0</os>
			<memory>unbekannt</memory>
			<ram>32 KByte</ram>
			<processor>1 MHz MOS 6502</processor>
			<special>Eingebauter Grünmonitor und Tastatur</special>
			<img>commodore_cbm_4032</img>
			<video>
			    <path>videoc128.3g2</path>
			    <xpos>10</xpos>
			    <ypos>300</ypos>
			    <zpos>-300</zpos>
			</video>
			<note><value>Nach dem PET 2001 (1977) brachte Commodore mehrere Serien von Büromaschinen auf den Markt. Vor der CBM 4000er-Serie erschienen die sog. 2000er- und 3000er-Serien, welche allesamt mit verschiedenen Spezifikationen erhältlich waren. Der CBM 4032 war etwa mit einem 32 KByte Speicher gegenüber dem CBM 4016 (16KByte) ausgestattet. Mit den genannten Serien von Büromaschinen verließ Commodore immer mehr den Bereich der Heimcomputer und stieg in den Bereich der professionellen Nutzung ein. Die 4000er-Serie war Teil der dritten Generation von Commodore-Bürocomputern. Der CBM 4032 war sowohl in einer "THIN"- als auch einer "FAT"-Version erhältlich. Die "THIN"-Version hatte ähnlich dem Vorgängermodell CBM 3032 einen 9-Zoll-Monitor, welcher 40 Zeichen anzeigen konnte. Die "FAT"-Version hingegen besaß wie das spätere Modell CBM 8032 einen 12-Zoll-Monitor und konnte so bis zu 80 Zeichen darstellen. Als Betriebssystem diente in beiden Versionen Commodore Basic 4.0.</value></note>
		</item>
		<item>
			<id>2</id>
			<name>Toshiba T3200SX</name>
			<date>1989</date>
			<comp><value>Toshiba</value></comp>
			<os>Verschiedene</os>
			<memory>40 MB (extern)</memory>
			<ram>1-13 MB</ram>
			<processor>16 MHz Intel 386 SX</processor>
			<special>Eingebauter S/W-Monitor und Tastatur, tragbar</special>
			<img>toshiba_t3200sx</img>
			<video>
			    <path>videodos.3g2</path>
			    <xpos>100</xpos>
			    <ypos>300</ypos>
			    <zpos>-20</zpos>
			</video>
			<note><value>Der T3200SX von Toshiba war der Versuch, einen tragbaren Computer ohne Leistungseinbußen gegenüber einem Desktop-PC zu bauen. Neben einer hohen Mobilität sollte der T3200SX die Möglichkeiten der 386er-Technologie voll ausschöpfen und selbst anspruchsvollen Programmen genügend Leistung bieten. Der mobile Bürocomputer von Toshiba stellte hohe Ansprüche an seine Ingenieure: Er sollte dieselbe Leistung wie ein sperriger Desktop-PC besitzen und doch ein kompaktes, leicht transportierbares Gerät darstellen, mit dem das Arbeiten unabhängig vom gewählten Standort möglich war. Auch sollte das Gerät über entsprechende Anschlüsse verfügen, um das System um Einrichtungen wie ein Fax oder Modem erweitern zu können. Schon in den 1980er Jahren war die Zukunftssicherheit ein entscheidender Aspekt. So musste der Computer nicht nur für die momentan anspruchsvolleren Programme genügend "Power" besitzen, sondern auch für die Zukunft einsetzbar bleiben. Toshiba schaffte es, all diese Anforderungen im T3200SX zu vereinen und einen wichtigen Schritt in Richtung des heutigen Notebooks zu unternehmen. Ein Vorteil gegenüber anderen Geräten war auch die freie Wahl des Betriebssystems. Alle gängigen Systeme wie MS-DOS, OS/2 oder UNIX konnten zum Einsatz kommen. Dieser Rechner wurde anlässlich der Eröffnung des Toshiba Werkes in Regensburg 1990 der Stadt Regensburg geschenkt. Ende 2007 wurde die Produktion im Werk eingestellt.</value></note>
		</item>
		<item>
			<id>3</id>
			<name>PS/2 Model L40 SX</name>
			<date>1992</date>
			<comp><value>IBM</value></comp>
			<os>Windows 3.1</os>
			<memory>80 MB</memory>
			<ram>2 MB</ram>
			<processor>80386SX, 20.0 MHZ</processor>
			<special>Notebook, tragbar</special>
			<img>ibm_ps2</img>
			<video>
			    <path>videowin3.3g2</path>
			    <xpos>50</xpos>
			    <ypos>300</ypos>
			    <zpos>-100</zpos>
			</video>
			<note><value>Die Personal System/2-Reihe ist die dritte Generation von IBM Computern und wurde 1987 eingeführt. Sie sollte das bisherige System des IBM-PCs ablösen. Der Intel-80386-Prozessor, der 32-bittige Systembus und neue grafische Möglichkeiten sind beispielsweise einige der Merkmale der neuen PS/2-Reihe. Nachteilig bei dieser Reihe ist, dass sie nicht kompatibel zu alten Erweiterungskarten oder Disketten ist. Zudem war sie sehr teuer und konnte sich so auf dem Markt nur mit mäßigem Erfolg durchsetzen. Der zu dieser Reihe gehörende L40 SX ist das erste von IBM produzierte Notebook und war für einen Preis von 5000 DM zu erwerben. Das Gerät ist mit seinem üppigen Gehäuse zwar sehr robust, die Grundausstattung mit 80 MB Harddiskspeicher, 3,5“-HD-Disklaufwerk und 2 MB RAM ist für einen tragbaren Computer Anfang der 90er Jahre allerdings durchaus vorzeigbar. Die direkten Nachfolger dieses Modells sind schon wesentlich kompakter und mündeten in die Thinkpad-Baureihe, die bis heute noch produziert wird. Mit dem Textverarbeitungsprogramm Word 6.0 ausgestattet hat man bei dem Modell L40 schon eine relativ große Auswahl an verschiedenen Schriften und Farben. Allerdings sind auch hier die Farbunterschiede, wie schon beim Compaq Portabel III, auf dem Bildschirm selber nicht erkennbar, da alles in Graustufen dargestellt wird.</value></note>
		</item>
	
	</computer>
	<components>
	    <item>
	        <id>5</id>
			<name>80386 Board Familie</name>
			<date>1985</date>
			<comp>Verschiedene</comp>
			<ftype>Mainboard</ftype>
			<frequency>12 - 40 MHz</frequency>
			<memory>Verschieden</memory>
			<cpu>Intel i386</cpu>
			<register>32 Bit</register>
			<interfaces>Verschieden</interfaces>
			<img>noimg</img>
			<note>Mit der Einführung des Intel 80386-Prozessors wurde der Entwicklung des modular aufgebauten Personal Computers ein richtiger Schub versetzt. Die große Neuerung hierbei war die EInführung von Erweiterungsspeicher und der 32-Bit-Architektur. Es gab zwar schon in der 286-Reiche einige Modelle mit SPeicherbänken, dies wurde allerdings erst mit dem 386 zum Standard. Die vier SPeicherbänke konnten mittels Arbeitsspeicherbausteinen, so genannten RAM-Modulen, aufgefüllt und der PC somit aufgerüstet werden. Diese wurden, bezogen auf ihre genormte Form als PS2-RAM bezeichnet. Eine weitere Neuerung war der vorhandene Sockel für die Installation eines Co-Prozessors, der der 32 Bit und 16 MHz schnellen CPU Arbeit abnahm und somit die Leistungsfähigkeit des Systems steigerte. Später gab es noch 20, 25 und 33 MHz CPUs für diese Board-Serie.</note>
			<tags>
			    <tag>
			        <tagid>1</tagid>
			        <tagname>CPU</tagname>
			        <tagpos>
			            <tagx>200</tagx>
			            <tagy>-30</tagy>
			            <tagz>-100</tagz>
			        </tagpos>
			        <tagimg>mbtag_cpu.png</tagimg>
			        <tagdesc>Auf dem Board war ein Sockel auf dem der Intel i386 Platz fand. Es gab insgesamt vier Varianten dieser CPU (Intel386 SX, Intel386 SL, RapidCAD1, RapidCAD2), welche sich im Datenbus und im Einsatzzweck unterschieden. Die Produktion des i386EX als Embedded-Version des i386SX wurde erst im Jahr 2007 eingestellt.</tagdesc>
			    </tag>
			    <tag>
			        <tagid>2</tagid>
			        <tagname>RAM-Steckplätze</tagname>
			        <tagpos>
			            <tagx>230</tagx>
			            <tagy>80</tagy>
			            <tagz>-100</tagz>
			        </tagpos>
			        <tagimg>mbtag_ram.png</tagimg>
			        <tagdesc>In die RAM-Steckplätze wurden die Speicherriegel eingesteckt. Auf diesem Board konnten bis zu 4 Riegel platziert werden.</tagdesc>
			    </tag>
			    <tag>
			        <tagid>3</tagid>
			        <tagname>BIOS</tagname>
			        <tagpos>
			            <tagx>40</tagx>
			            <tagy>200</tagy>
			            <tagz>-100</tagz>
			        </tagpos>
			        <tagimg>mbtag_bios.png</tagimg>
			        <tagdesc>Das BIOS (englisches Akronym: Basic Input/Output System) ist die Firmware bei x86-PCs. Aufgabe des BIOS ist es unter anderem, den PC zunächst funktionsfähig zu machen und im Anschluss das Starten eines Betriebssystems einzuleiten (Bootstrapping, Treibersoftware + Konfigurationen, Initialisierung der Hardwarekomponenten). Im flüchtigen Sprachgebrauch wird der Ausdruck BIOS heute manchmal auch in der Bedeutung BIOS-Einstellungen verwendet. Unterschiedliche BIOS-Hersteller sind beispielweise American Megatrends, Phoenix/Awards, MR BIOS, ATI Technologies, IBM, Insyde H20 BIOS.</tagdesc>
			    </tag>
			    <tag>
			        <tagid>4</tagid>
			        <tagname>Modul-Steckplätze</tagname>
			        <tagpos>
			            <tagx>-30</tagx>
			            <tagy>40</tagy>
			            <tagz>-100</tagz>
			        </tagpos>
			        <tagimg>mbtag_moduls.png</tagimg>
			        <tagdesc>In diesen ISA-Steckplätzen (Industry Standard Architecture) konnten weitere Module zum Board ergänzt werden. IBM-kompatible PCs mit der XT-Bus-Architektur konnten somit beispielsweise von 8 Bit auf 16 Bit erweitert werden.</tagdesc>
			    </tag>
			</tags>
	    </item>
	    <item>
	        <id>6</id>
			<name>Pentium Board Familie (80586)</name>
			<date>ab 1993</date>
			<comp>Verschiedene</comp>
			<ftype>MainBoard</ftype>
			<frequency>60-300 MHz</frequency>
			<memory>Variabel</memory>
			<cpu>Pentium (i586)</cpu>
			<register>32 Bit</register>
			<interfaces>Verschiedene</interfaces>
			<img>noimg</img>
			<note>Die Pentium-Boards hatten in den Heimbereichen einen leistungsstarken Bus spendiert bekommen: den 32 Bit PCI-Bus. Dieser neue Standard brachte die Möglichkeit mit sich, den PC mit Steckkarten aufzurüsten, die eine schnellere Durchsatzrate brauchten. Somit konnte das Nadelöhr des PCs, der 8- bzw. 16 Bit Bus dem schnelleren Bussystem weichen. Auch kam erstmals der für Grafikkarten entwickelte AGP hinzu (Accelerated Graphics Port). Die Taktung des Arbeitsspeichers erhöhte sich, und es kamen Pentium-Boards mit 100 MHz getaktetem Frontside-Bus hinzu (hierzu zählen alle primären I/O-Elemente). Nachdem der Pentium von vielen nur als 586 angesehen wurde, also als technische Weiterentwicklung des 486, kamen mit dem Pentium II und III die ersten echten Leistungsboliden aus dem Hause Intel ins Spiel. Sie überzeugten mit Taktfrequenzen bis 1300 MHz und überschritten, allerdings erst nach AMD, die 1000 MHz Grenze.</note>
			<tags>
			    <tag>
			        <tagid>1</tagid>
			        <tagname>CPU</tagname>
			        <tagpos>
			            <tagx>160</tagx>
			            <tagy>290</tagy>
			            <tagz>-120</tagz>
			        </tagpos>
			        <tagimg>mbtag_cpu.png</tagimg>
			        <tagdesc>Der Pentium, auch als i586 bekannt, kam 1993 auf den Markt und konnte hier platziert werden. Pente – das griechische Wort für fünf – sollte nun der fünften x86-Generation aus dem Hause Intel den Namen geben. Pentium sollte dann aber nicht nur die fünfte, sondern auch die sechste und siebte x86-Generation aus dem Hause Intel heißen. Heute trägt eine ganze Prozessor-Dynastie diesen Namen. Dem Pentium folgten der Pentium Pro, der Pentium II, Pentium III, Pentium 4, Pentium M, Pentium D und der Intel Pentium Dual-Core. Obwohl diese Prozessoren außer dem Befehlssatz kaum Gemeinsamkeiten mit dem ersten Pentium haben, tragen sie seinen Namen.</tagdesc>
			    </tag>
			    <tag>
			        <tagid>2</tagid>
			        <tagname>RAM-Steckplätze</tagname>
			        <tagpos>
			            <tagx>160</tagx>
			            <tagy>20</tagy>
			            <tagz>-120</tagz>
			        </tagpos>
			        <tagimg>mbtag_ram.png</tagimg>
			        <tagdesc>In die RAM-Steckplätze wurden die Speicherriegel eingesteckt. Auf diesem Board konnten bis zu 3 Riegel platziert werden.</tagdesc>
			    </tag>
			    <tag>
			        <tagid>3</tagid>
			        <tagname>BIOS</tagname>
			        <tagpos>
			            <tagx>-100</tagx>
			            <tagy>50</tagy>
			            <tagz>-120</tagz>
			        </tagpos>
			        <tagimg>mbtag_bios.png</tagimg>
			        <tagdesc>Das BIOS (englisches Akronym: Basic Input/Output System) ist die Firmware bei x86-PCs. Aufgabe des BIOS ist es unter anderem, den PC zunächst funktionsfähig zu machen und im Anschluss das Starten eines Betriebssystems einzuleiten (Bootstrapping, Treibersoftware + Konfigurationen, Initialisierung der Hardwarekomponenten). Im flüchtigen Sprachgebrauch wird der Ausdruck BIOS heute manchmal auch in der Bedeutung BIOS-Einstellungen verwendet. Unterschiedliche BIOS-Hersteller sind beispielweise American Megatrends, Phoenix/Awards, MR BIOS, ATI Technologies, IBM, Insyde H20 BIOS.</tagdesc>
			    </tag>
			    <tag>
			        <tagid>4</tagid>
			        <tagname>Modul-Steckplätze</tagname>
			        <tagpos>
			            <tagx>-130</tagx>
			            <tagy>300</tagy>
			            <tagz>-120</tagz>
			        </tagpos>
			        <tagimg>mbtag_moduls.png</tagimg>
			        <tagdesc>Hier können auf einem AGP-Steckplatz (Accelerated Graphics Port) und mehreren PCI-Steckplätzen (Peripheral Component Interconnect) weitere Module ergänzt werden. Der AGP ist eine Anschlussnorm auf PC-Mainboards zur direkten Verbindung der Grafikkarte mit dem Chipsatz/Northbridge. Er basiert technologisch auf dem PCI-Bus. Der PCI ist ein Bus-Standard zur Verbindung von Peripheriegeräten mit dem Chipsatz eines Prozessors.</tagdesc>
			    </tag>
			</tags>
	    </item>
	</components>
	<storages>
		<item>
			<id>7</id>
			<name>Lochkarte</name>
			<date>1890</date>
			<type>Mechanischer Speicher</type>
			<capacity>Unbekannt</capacity>
			<material>Papier</material>
			<endurance>10000 Lesevorgänge</endurance>
			<size>18,7 cm x 8,3 cm x 0,17 mm </size>
			<developer>Herman Hollerith</developer>
			<rw-speed></rw-speed>
			<img>lochkarte</img>
		</item>
		<item>
			<id>8</id>
			<name>Lochstreifen</name>
			<date>1937</date>
			<type>Mechanischer Speicher</type>
			<capacity>Unbekannt</capacity>
			<material>Papier / Kunststoff</material>
			<endurance>10000 Lesevorgänge</endurance>
			<size>17,4 / 25,4 mm</size>
			<developer>Henri Fourneaux</developer>
			<rw-speed></rw-speed>
			<img>lochstreifen</img>
		</item>
		<item>
			<id>9</id>
			<name>Magnetband</name>
			<date>1951</date>
			<type>Magnetischer Speicher</type>
			<capacity>Bis zu 10000 Lochkarten</capacity>
			<material>Kunststoff</material>
			<endurance>30 Jahre</endurance>
			<size>Variabel</size>
			<developer>AEG / I.G. Farben</developer>
			<rw-speed></rw-speed>
			<img>magnetband</img>
		</item>
		<item>
			<id>10</id>
			<name>Floppy</name>
			<date>1969</date>
			<type>Magnetischer Speicher</type>
			<capacity>80 KB bis 1200 KB</capacity>
			<material>Biaxial orientierte Polyester-Folie ("boPET")</material>
			<endurance>5 - 30 Jahre</endurance>
			<size>200 mm (ca. 8″) - 130 mm (ca. 5,25″)</size>
			<developer>Alan Shugart (IBM)</developer>
			<rw-speed></rw-speed>
			<img>floppy</img>
		</item>
		<item>
			<id>11</id>
			<name>Diskette</name>
			<date>1982</date>
			<type>Magnetischer Speicher</type>
			<capacity>180 KB bis 3520 KB (~3,4 MB)</capacity>
			<material>Biaxial orientierte Polyester-Folie ("boPET")</material>
			<endurance>5 - 30 Jahre</endurance>
			<size>80 mm (ca. 3″) - 90 mm (ca. 3,5″)</size>
			<developer>Alan Shugart (IBM)</developer>
			<rw-speed></rw-speed>
			<img>diskette</img>
		</item>
		<item>
			<id>12</id>
			<name>Compact Disc</name>
			<date>1989</date>
			<type>Optischer Speicher</type>
			<capacity>Bis zu 900 MB</capacity>
			<material>Polycarbonat</material>
			<endurance>10 - 50 Jahre</endurance>
			<size>12 cm x 1,2 mm</size>
			<developer>Philips / Sony</developer>
			<rw-speed></rw-speed>
			<img>cdrom</img>
		</item>
		<item>
			<id>13</id>
			<name>ZIP-Laufwerk</name>
			<date>1994</date>
			<type>Magnetischer Speicher</type>
			<capacity>100 - 750 MB</capacity>
			<material>Biaxial orientierte Polyester-Folie ("boPET")</material>
			<endurance>10 - 50 Jahre</endurance>
			<size>98 x 99 x 7 mm</size>
			<developer>Iomega</developer>
			<rw-speed></rw-speed>
			<img>zip</img>
		</item>
		<item>
			<id>14</id>
			<name>USB Massenspeicher</name>
			<date>1996</date>
			<type>Elektronischer Speicher</type>
			<capacity>512 MB bis 4 TB</capacity>
			<material></material>
			<endurance>10 - 30 Jahre</endurance>
			<size>Variabel</size>
			<developer>Dov Moran</developer>
			<rw-speed></rw-speed>
			<img>usb</img>
		</item>
		<item>
			<id>15</id>
			<name>SD Memory Card</name>
			<date>2001</date>
			<type>Elektronischer Speicher</type>
			<capacity>8 MB bis 2 TB (SD, SDHC, SDXC)</capacity>
			<material></material>
			<endurance>10 - 30 Jahre</endurance>
			<size>32,0 x 24,0 x 2,1 mm</size>
			<developer>SanDisk</developer>
			<rw-speed></rw-speed>
			<img>sd</img>
		</item>
		<item>
			<id>16</id>
			<name>Digital Versatile Disc</name>
			<date>2001</date>
			<type>Optischer Speicher</type>
			<capacity>4,7 bis 8,5 GB (SD, SDHC, SDXC)</capacity>
			<material>Polycarbonat</material>
			<endurance>~ 10 Jahre</endurance>
			<size>32,0 x 24,0 x 2,1 mm</size>
			<developer>DVD Forum</developer>
			<rw-speed></rw-speed>
			<img>dvd</img>
		</item>
		<item>
			<id>17</id>
			<name>Blu-ray Disk</name>
			<date>2006</date>
			<type>Optischer Speicher</type>
			<capacity>25 bis 50 GB</capacity>
			<material>Polycarbonat</material>
			<endurance>30 - 50 Jahre</endurance>
			<size>12 cm x 1,2 mm</size>
			<developer>Blu-ray Disc Association</developer>
			<rw-speed></rw-speed>
			<img>bluray</img>
		</item>
	</storages>
	<innerlifecomponents>
	    <item>
	        <id>18</id>
	        <parentid>2</parentid>
	        <name>16 MHz Intel 80386SX</name>
	        <date>1988</date>
	        <developer>Intel</developer>
	        <desc>Der 80386 (frühe Bezeichnung iAPX 386) ist eine x86-CPU, die von Intel unter dem Markennamen i386 als Nachfolger des 80286 entwickelt und von 1985 bis September 2007 produziert wurde. Der 386er – wie der 80386 häufig auch genannt wird – wurde später von AMD kopiert und als Am386 verkauft, während Chips und Technologies eine kompatible eigene Version entwickelte. IBM lizenzierte den i386SX und entwickelte daraus den verbesserten IBM 386SLC. Mit dem 80386 vollzog Intel den Wechsel zur 32-Bit-Architektur, deren Funktionen auch in allen Nachfolgemodellen bis zum Core i7 immer noch vorhanden sind und die gleichzeitig anderen Herstellern als Vorlage für eigene Prozessoren diente. Die Register dieser Prozessorfamilie sowie der Adressraum der Architektur sind 32 Bit breit. Auch heute noch wird der 80386 für Steuerungsaufgaben (z. B. Telefonvermittlungsanlagen) und in der Raumfahrt eingesetzt.</desc>
	        <img>intel386.jpg</img>
	    </item>
	    <item>
	        <id>19</id>
	        <parentid>2</parentid>
	        <name>Diskettenlaufwerk</name>
	        <date>1985</date>
	        <developer>Toshiba</developer>
	        <desc>Das integrierte Diskettenlaufwerk des T3200SX hat eine Größe Einbaugröße von 3,5" und ist geeignet für Disketten der Größen 720 KB bis 1,44 MB. Dazu konnte noch ein externes 5,25" Diskettenlaufwerk angeschlossen werden mit dem ältere 360 KB Disketten ausgelesen werden konnten.</desc>
	        <img>laufwerk.jpg</img>
	    </item>
	    <item>
	        <id>20</id>
	        <parentid>2</parentid>
	        <name>Display</name>
	        <date>1989</date>
	        <developer>Toshiba</developer>
	        <desc>Der T3200SX hat ein eingebautes Gas-Plasma-Display mit hohem Kontrast und unterstützt eine Auflösung von 640x480 Pixeln. Zusätzlich konnte es 16 Grau-Abstufungen darstellen. Außerdem konnte zu dem eingebauten Display noch ein externer Monitor betrieben werden.</desc>
	        <img>monitor.jpg</img>
	    </item>
	    <item>
	        <id>21</id>
	        <parentid>2</parentid>
	        <name>RAM</name>
	        <date>1989</date>
	        <developer>Toshiba</developer>
	        <desc>Der T3200SX hat standardmäßig einen Arbeitsspeicher von 1 MB und unterstützte LIM-EMS 4.0 und XMS 2.0. Optional konnte der Arbeitsspeicher mit Erweiterungsmodulen der Größen 2 oder 4 MB erweitert werden. Bis zu 3 Module konnten auf dem Motherboard angebracht werden, so dass der Arbeitsspeicher auf bis zu 13MB erweitert werden konnte.</desc>
	        <img>ram.jpg</img>
	    </item>
	    <item>
	        <id>22</id>
	        <parentid>3</parentid>
	        <name>20 MHz Intel 80386SX</name>
	        <date>1988</date>
	        <developer>Intel</developer>
	        <desc>Der 80386 (frühe Bezeichnung iAPX 386) ist eine x86-CPU, die von Intel unter dem Markennamen i386 als Nachfolger des 80286 entwickelt und von 1985 bis September 2007 produziert wurde. Der 386er – wie der 80386 häufig auch genannt wird – wurde später von AMD kopiert und als Am386 verkauft, während Chips und Technologies eine kompatible eigene Version entwickelte. IBM lizenzierte den i386SX und entwickelte daraus den verbesserten IBM 386SLC. Mit dem 80386 vollzog Intel den Wechsel zur 32-Bit-Architektur, deren Funktionen auch in allen Nachfolgemodellen bis zum Core i7 immer noch vorhanden sind und die gleichzeitig anderen Herstellern als Vorlage für eigene Prozessoren diente. Die Register dieser Prozessorfamilie sowie der Adressraum der Architektur sind 32 Bit breit. Auch heute noch wird der 80386 für Steuerungsaufgaben (z. B. Telefonvermittlungsanlagen) und in der Raumfahrt eingesetzt.</desc>
	        <img>intel386.jpg</img>
	    </item>
	    <item>
	        <id>23</id>
	        <parentid>3</parentid>
	        <name>Diskettenlaufwerk</name>
	        <date>1990</date>
	        <developer>IBM</developer>
	        <desc>Der PS/2 hat ein 3,5" Diskettenlaufwerk.</desc>
	        <img>laufwerk.jpg</img>
	    </item>
	    <item>
	        <id>24</id>
	        <parentid>3</parentid>
	        <name>Display</name>
	        <date>1992</date>
	        <developer>IBM</developer>
	        <desc>Der PS/2 hat ein eingebautes STN-Display mit 32 Graustufen und unterstützt eine Auflösung von 640x480 Pixeln.</desc>
	        <img>monitor.jpg</img>
	    </item>
	    <item>
	        <id>25</id>
	        <parentid>3</parentid>
	        <name>RAM</name>
	        <date>1992</date>
	        <developer>IBM</developer>
	        <desc>Der PS/2 hat standardmäßig einen Arbeitsspeicher von 2 MB. Optional konnte der Arbeitsspeicher mit SIMM 80ns mit Parity auf 18 MB (2 Steckplätze à max. 8 MB). Dabei waren 1, 4 und 8 MB Module erhältlich.</desc>
	        <img>ram.jpg</img>
	    </item>
	    <item>
	        <id>26</id>
	        <parentid>1</parentid>
	        <name>1 MHz MOS 6502</name>
	        <date>1975</date>
	        <developer>MOS Technology, Inc.</developer>
	        <desc>Der MOS Technology 6502 ist ein 8-Bit-Mikroprozessor von MOS Technology, Inc., der 1975 auf den Markt kam. Aufgrund seiner Unkompliziertheit und vor allem des im Vergleich zu den etablierten Intel- und Motorola-Prozessoren sehr niedrigen Preises bei großer Leistungsfähigkeit wurde er in vielen Heimcomputern (z. B. dem Commodore VC-20 und seinem Vorgänger PET 2001, dem Atari 800 XL, Apple I, Apple II und BBC Micro), zahlreichen Schachcomputern (z. B. dem Mephisto Polgar mit 5 oder 10 MHz) und Peripherie-Geräten verbaut.</desc>
	        <img>mos6510.jpg</img>
	    </item>
	    <item>
	        <id>27</id>
	        <parentid>1</parentid>
	        <name>kein internes Laufwerk</name>
	        <date>----</date>
	        <developer>-</developer>
	        <desc>Der CBM4032 hatte kein internes Laufwerk verbaut. Es konnte aber ein externes Laufwerk angeschlossen werden.</desc>
	        <img>laufwerk.jpg</img>
	    </item>
	    <item>
	        <id>28</id>
	        <parentid>1</parentid>
	        <name>Monitor</name>
	        <date>1979</date>
	        <developer>Commodore</developer>
	        <desc>Der CBM4032 hatte einen eingebauten Monitor mit 9" welcher in der Farbe grün war. Das Modell CBM4032-N hatte ein hellblaues Display.</desc>
	        <img>monitor.jpg</img>
	    </item>
	    <item>
	        <id>29</id>
	        <parentid>1</parentid>
	        <name>RAM</name>
	        <date>1979</date>
	        <developer>Commodore</developer>
	        <desc>Der CBM4032 hat einen Arbeitsspeicher von 32 KB.</desc>
	        <img>ram.jpg</img>
	    </item>
	</innerlifecomponents>
</museum>
